<table>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: center;"><p>JR北海道Kiha 261系柴聯車<br />
<br />
<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JRH-kiha261-Super-SOYA.jpg" title="fig:JRH-kiha261-Super-SOYA.jpg">JRH-kiha261-Super-SOYA.jpg</a></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>營運最高速度</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>主引擎</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>引擎功率</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>全長／全闊／全高</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>軌距</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>傳動方式</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/轉向架.md" title="wikilink">轉向架</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>制動方式</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>製造商</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>製造年</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

**Kiha
261系柴聯車**是[北海道旅客鐵道](../Page/北海道旅客鐵道.md "wikilink")（JR北海道）的高速[柴聯車車款之一](../Page/柴油动车.md "wikilink")。這款柴聯車於2000年（[平成](../Page/平成.md "wikilink")12年）3月11日正式投入服務，正式型號為「261系」，採用[液力傳動](../Page/液力變矩器.md "wikilink")。

## 簡述

261系是一款[擺式（傾斜）列車](../Page/擺式列車.md "wikilink")，原本是特別為了配合沿線多山、線型複雜的[宗谷本線之提速計劃而設計的專用車型](../Page/宗谷本線.md "wikilink")，所有權是屬於「北海道高速鐵道開發公司」所有，以租貸名義給JR北海道營運，其設計營運速率為130公里／小時。2006年（平成18年）時，[石勝線上的特急列車系統進行高速化改良](../Page/石勝線.md "wikilink")，因此另行針對石勝線開發了專用的261系1000番台，但1000番台的所有權是屬於JR北海道的，並於2007年（平成19年）開始投入服務。1000番台是用半散件組裝方式在苗穗機修廠（工場）組裝，作為行駛於札幌與帶廣間的特急列車「[超級十勝](../Page/超級大空號列車.md "wikilink")」（）之專用車型。

此車系雖然廢除振子裝置，但卻配置了車體傾斜裝置(傾斜角2度)，以降低製造維修的成本。但由於柴油列車發生了太多意外，例如石勝線脱線事故，結果在2014-2015年間，把車體傾斜系統拆除，而在2015-2016新製的列車更取消了這個設備。

外觀上，261系最明顯的特徵是在頭車的車頭側面，可以見到「Tilt261」（Tilt代表「傾斜」之意）的字樣，與下方Active Air
Suspension
System（主動式氣壓懸吊系統）的說明敘述。但由於在2014-2015年間，車體傾斜系統被拆除，而在2015-2016新製的列車更取消了這個設備。因此字樣由「Tilt261」變成「HET261」，與下方Hokkaido
Express Train的說明敘述，部分1000番台更採用白色車體而放棄印上這段文字。

## 列車

使用261系車型運行的列車包括了：

  - [宗谷、佐呂別](../Page/宗谷_\(列車\).md "wikilink")：行駛於[札幌](../Page/札幌站.md "wikilink")～[稚內間](../Page/稚內車站.md "wikilink")
  - [超級十勝](../Page/超級大空號列車.md "wikilink")：行駛於札幌～[帶廣間](../Page/帶廣車站.md "wikilink")
  - [超級北斗](../Page/北斗_\(列車\).md "wikilink")：行駛於札幌～[函館間](../Page/函館車站.md "wikilink")

[Category:擺式列車](../Category/擺式列車.md "wikilink")
[Category:日本柴油動車組](../Category/日本柴油動車組.md "wikilink")
[Category:北海道旅客鐵道車輛](../Category/北海道旅客鐵道車輛.md "wikilink")
[Category:川崎製鐵路車輛](../Category/川崎製鐵路車輛.md "wikilink")